記協：《國歌條例草案》違基本法39條 不同程度犯罪均劃一最高坐三年 全國最嚴

編按：中國政府推出《中華人民共和國國歌法》後，香港特區政府展開《國歌法》本地立法，並公布《國歌條例草案》。香港記者協會認為，「國歌建議」存在灰色地帶，未有釐清傳媒登載侮辱國歌行為時的法律責任 。同時，《國歌法條例草案》亦有違反《基本法》之嫌。記協憂慮「國歌建議」一旦落實，將產生寒蟬效應，今天（6月19日）發表〈對《國歌條例草案》建議內容之意見書〉，全文現轉載如下：

中央政府推出《中華人民共和國國歌法》（下稱《國歌法》）後，香港特區政府展開《國歌法》本地立法，並公布《國歌條例草案》建議內容（下稱「國歌建議」）。香港記者協會認為，「國歌建議」存在灰色地帶，未有釐清傳媒登載侮辱國歌行為時的法律責任，亦未給予應有的保障和免責 。

更重要的是，「國歌建議」並不符合《基本法》第三十九條第二款的規定，即限制表達自由須符合《公民權利和政治權利國際公約》（以下簡稱《公約》）第十九條的嚴格規定。此外，「國歌建議」中的罰則比內地《國歌法》更為嚴苛。

綜上，本會憂慮「國歌建議」一旦落實將產生寒蟬效應，令公眾表達自由受損，故此反對現有草案建議。

傳媒缺乏保障

本會非常關注「國歌建議」未有因應香港情況，給予媒體應有的保障，亦未有列明任何免責條款，保障傳媒在登載可能違法行為時不被檢控。

本會留意到「國歌建議」第十五條列明，「任何人公開及故意篡改國歌歌詞、曲譜，以歪曲、貶損方式奏唱國歌，或以其他方式侮辱國歌，即屬犯罪，一經定罪，可處第五級罰款及監禁三年」，當中用上「任何人」、「以其他方式侮辱國歌」字眼，是針對作出特定侮辱國歌行為的個人。但是「國歌建議」未有明確提及傳媒機構轉載播放相關行為的片段、聲帶，或以其他方式傳播相關行為，是否符合「以其他方式侮辱國歌」的定義，及是否同樣負有法律責任。

在現行法例下，除了一些法律明令不能報導的內容，傳媒主要有誹謗或淫褻兩條紅線，而這兩方面歷年已有大量的案例，提供不少準則可供參考。所謂貶損或侮辱國歌則無先例可援，當傳媒無法準確評估一個報道是否會觸犯法例時，將會盡量避免登載任何改動或演譯國歌的內容，產生寒蟬效應，公眾表達自由空間勢將大為收窄。

《國歌條例草案》不符合《基本法》第三十九條規定

《公民權利和政治權利國際公約》第十九條保護民眾表達意見的自由，該《公約》於70 年代末已在香港生效。同時，為保障特區居民的權利和自由，《基本法》第三十九條第一款訂明，《公約》適用於香港的規定，在1997 年後繼續有效，並通過特區法律予以實施；該條文第二款訂明，任何限制人權和自由的措施，須符合《公約》的要求。

而《公約》第十九條第三款訂明，限制表達自由必須滿足三個條件：

1) 必須經法律規定；

2) 其目的有認受性，並只限於第十九條第三款所羅列的，即

a) 為了尊重他人的名譽或權利；或

b) 為保障國家安全、公共秩序、公共衛生或道德（聯合國官方譯作風化）；

3) 有關的限制措施是必需和適度的。

聯合國人權委員會曾於2011 年發布《公約》總論第三十四號，詳細解釋和規範第十九條第三款的限制措施，包括措施不能危及自由本身，且僅屬例外，更不能把權利和限制的重要性本末倒置；而採取的限制措施對表達自由的損害應盡量減至最低，即限制不能過多、罰則不應嚴苛。人權委員會尤其關注禁止對國旗和相關象徵不敬的做法，能否符合第十九條第三款的嚴格規定。

根據這些準則，本會認為將內地《國歌法》大部份內容，以本地立法的方式在香港實施，與《基本法》第三十九條第二款規定不符。

首先，在港引入《國歌條例》是要貫徹內地《國歌法》目的，即「維護國歌的尊嚴、國家的尊嚴、中華民族的尊嚴和全體中國人民的尊嚴」。然而為維護這些尊嚴而立法，並不符合《公約》第十九條第三款所包含的目的。其次，根據「國歌建議」，對國歌不敬的民眾將會被刑事檢控，並面對最高懲罰監禁三年，此等限制表達自由的罰則既非必需，亦超出適度範圍。根據國際公認標準，只有在某些行為會對他人構成嚴重損害，當局方可立法禁止並把有關行為刑事化，而非為避免執政當局尷尬而立法限制表達自由。

香港建議中的罰則全國最嚴

內地《國歌法》明文禁止若干侮辱國歌的行為。該法第八條規定：「國歌不得用於或者變相用於商標、商業廣告，不得在私人喪事活動等不適宜的場合使用，不得作為公共場所的背景音樂等。」但條文未提及後果或罰則。在《國歌法》中只有第十五條附有罰則：「在公共場合，故意篡改國歌歌詞、曲譜，以歪曲、貶損方式奏唱國歌，或者以其他方式侮辱國歌的，由公安機關處以警告或者十五日以下拘留；構成犯罪的，依法追究刑事責任。」

據此，《刑法》第二九九條作出相應修訂，新條文為「在公共場合，故意以焚燒、毀損、塗劃、玷污、踐踏等方式侮辱中華人民共和國國旗、國徽的，處3 年以下有期徒刑、拘役、管制或者剝奪政治權利。在公共場合，故意篡改中華人民共和國國歌歌詞、曲譜，以歪曲、貶損方式奏唱國歌，或者以其他方式侮辱國歌，情節嚴重的，依照前款的規定處罰。」

換言之，根據《刑法》，民眾如侮辱國歌，最高可被判監3 年，但此刑罰僅限情節嚴重的侮辱國歌行為，條例雖未明言何謂嚴重行為，但應是類比焚燒、毀損、塗劃、玷污、踐踏國旗或國徽的行為。

綜上，內地《國歌法》旨在規範全國民眾尊重國歌以維護國家尊嚴，禁絕被視為對國歌不敬或侮辱國歌的行為。對違反禁令者的處理則視乎行為和情節，嚴重者經法院審理可判監最多3 年；情節不嚴重者可不經法院，由公安直接處理，最多拘留15 天，但亦可能以警告處理；至於在不合適場合使用國歌，或將國歌作為公共場所背景音樂等，雖仍屬違法，但《國歌法》並未列出罰則。

本港的「國歌建議」，範圍雖較內地有所收窄，然而部分限制行為，例如何謂貶損，定義依舊含糊，且罰則比《國歌法》更嚴苛。討論文件指參考《國旗及國徽條例》，「國歌建議」第十五條規定：「任何人公開及故意篡改國歌歌詞、曲譜，以歪曲、貶損方式奏唱國歌，或以其他方式侮辱國歌，即屬犯罪，一經定罪，可處第5 級罰款及監禁3 年。」這條文並未有參照內地《刑法》第二九九條的規定，區分不同程度的侮辱國歌行為，即不屬情節嚴重者只由公安警告或處以15 天以下拘留。

換言之，將來若有人在香港侮辱國歌並不會被當局警告，而是被檢控，一經定罪，判罰可能比在內地更重。

內地《國歌法》第八條列出一些遭禁止但不算侮辱國歌的行為，並未附有罰則。

香港「國歌建議」則列明：

「(1) 國歌不得用於

(a) 商標或商業廣告；
(b) 私人喪事活動；
(c) 公眾場所的背景音樂；或
(d) 行政長官規定限制或禁止使用的場合。

(2) 任何人違反上述規定，即屬犯罪，一經定罪 ——
(a) 就第(1)(a)的罪行，可處第5 級罰款；及
(b) 就第(1)(b)或(c)或(d)款的罪行，可處第2 級罰款。」 （第5 級罰款是
指港幣50,000 元，而第2 級罰款是指港幣5,000 港元。）

以私人喪事活動為例，一旦建議中的《國歌條例》生效後，香港的執法人員可以向喪禮中擅自播放國歌的人發告票，經法庭審訊後處以罰款。而內地《國歌法》在處理同類輕微侮辱國歌行為時，涉事人也只會被警告。同屬特區的澳門就國旗、國徽、國歌的使用和保護進行本地立法時，就亦略去國歌不得於私人喪事活動使用的規定。因此，香港特區對國歌的相關規管可以說是全國中最嚴苛的。

香港記者協會 2018 年6 月 19 日

我代政府答你

記協搞港獨